<PubmedArticle><MedlineCitation Status="Publisher" Owner="NLM"><PMID Version="1">39557658</PMID><DateRevised><Year>2024</Year><Month>11</Month><Day>18</Day></DateRevised><Article PubModel="Print-Electronic"><Journal><ISSN IssnType="Electronic">2731-703X</ISSN><JournalIssue CitedMedium="Internet"><PubDate><Year>2024</Year><Month>Nov</Month><Day>18</Day></PubDate></JournalIssue><Title>Unfallchirurgie (Heidelberg, Germany)</Title><ISOAbbreviation>Unfallchirurgie (Heidelb)</ISOAbbreviation></Journal><ArticleTitle>[Crisis treatment in emergency and disaster medicine from the perspective "trauma surgery" : Terminology, scenarios, existing concepts and challenges].</ArticleTitle><ELocationID EIdType="doi" ValidYN="Y">10.1007/s00113-024-01493-3</ELocationID><Abstract><AbstractText>The war in Ukraine and the pandemic triggered by severe acute respiratory syndrome coronavirus 2 (SARS-CoV-2) have brought the resilience of our healthcare system and the preparation for disaster medical situations into the focus of a broad and current professional discussion. All measures to improve medical care in disasters can be subsumed under the umbrella term civil health protection. Most damage events that result from the realization of the risks in our daily lives in the sense of a catastrophe or damage situation result in an acute presentation of injured people with an exceedance or a restriction of the treatment capacity of a hospital. Both lead to a shortage situation that endangers patients and that may require applying the principles and concepts of disaster medicine and activating the hospital alarm and deployment plan for structured implementation. As the clinics of the TraumaNetworks DGU® represent an essential pillar of trauma care in the event of a disaster, a prerequisite for dealing with a damage situation is to know the elements of the organization, competences and responsibilities as well as to elucidate the role of the hospitals from the perspective of trauma surgery. This article presents the principles of the nomenclature of medical care in disasters, organization and possible coping strategies and discusses the principles of risk stratification in the preparation. All of this happens with the aim of optimizing the preparation and functioning of one's own hospital in the event of damage or a disaster.</AbstractText><CopyrightInformation>© 2024. The Author(s), under exclusive licence to Springer Medizin Verlag GmbH, ein Teil von Springer Nature.</CopyrightInformation></Abstract><AuthorList CompleteYN="Y"><Author ValidYN="Y"><LastName>Franke</LastName><ForeName>Axel</ForeName><Initials>A</Initials><AffiliationInfo><Affiliation>Klinik für Unfallchirurgie, Orthopädie, Hand- und Rekonstruktive Chirurgie, Sporttraumatologie, Bundeswehrkrankenhaus Ulm, Oberer Eselsberg 40, 89081, Ulm, Deutschland. dr.axel.franke@t-online.de.</Affiliation></AffiliationInfo></Author><Author ValidYN="Y"><LastName>Bieler</LastName><ForeName>Dan</ForeName><Initials>D</Initials><AffiliationInfo><Affiliation>Klinik für Unfallchirurgie, Orthopädie, Hand- und Rekonstruktive Chirurgie, Verbrennungsmedizin, Bundeswehr Zentralkrankenhaus Koblenz, Koblenz, Deutschland.</Affiliation></AffiliationInfo></Author><Author ValidYN="Y"><LastName>Achatz</LastName><ForeName>Gerhard</ForeName><Initials>G</Initials><AffiliationInfo><Affiliation>Klinik für Unfallchirurgie, Orthopädie, Hand- und Rekonstruktive Chirurgie, Sporttraumatologie, Bundeswehrkrankenhaus Ulm, Oberer Eselsberg 40, 89081, Ulm, Deutschland.</Affiliation></AffiliationInfo></Author></AuthorList><Language>ger</Language><PublicationTypeList><PublicationType UI="D004740">English Abstract</PublicationType><PublicationType UI="D016428">Journal Article</PublicationType><PublicationType UI="D016454">Review</PublicationType></PublicationTypeList><VernacularTitle>Notfall- und katastrophenmedizinische Krisenversorgung aus der Perspektive „Unfallchirurgie“ : Begrifflichkeiten, Szenarien, bestehende Konzepte und Herausforderungen.</VernacularTitle><ArticleDate DateType="Electronic"><Year>2024</Year><Month>11</Month><Day>18</Day></ArticleDate></Article><MedlineJournalInfo><Country>Germany</Country><MedlineTA>Unfallchirurgie (Heidelb)</MedlineTA><NlmUniqueID>9918384886306676</NlmUniqueID><ISSNLinking>2731-7021</ISSNLinking></MedlineJournalInfo><CitationSubset>IM</CitationSubset><OtherAbstract Type="Publisher" Language="ger"><AbstractText>Der Krieg in der Ukraine und die durch das Severe Acute Respiratory Syndrome Coronavirus 2 (SARS-CoV-2) ausgelöste Pandemie haben die Resilienz unseres Gesundheitssystems und die Vorbereitung auf „katastrophenmedizinische“ Lagen in den Fokus einer breit geführten und aktuellen fachlichen Diskussion gerückt. Subsumieren lassen sich alle Maßnahmen zur Verbesserung der katastrophenmedizinischen Versorgung unter dem Überbegriff „gesundheitlicher Bevölkerungsschutz“. Die meisten Schadensereignisse, die sich aus der Verwirklichung der Risiken unseres täglichen Lebens im Sinne einer Katastrophe oder Schadenslage ergeben, bedingen einen akuten Anfall von Verletzten mit Überschreiten oder der Einschränkung der Behandlungskapazität eines Krankenhauses. Beides führt zu einer Mangelsituation, die Patienten gefährdet und die es erfordern kann, die Prinzipien und Konzepte der Katastrophenmedizin anzuwenden sowie den Krankenhausalarm- und -einsatzplan für eine strukturierte Umsetzung zu aktivieren. Da die Kliniken der TraumaNetzwerke DGU® eine wesentliche Säule der Traumaversorgung in einem Katastrophenfall darstellen, ist es eine Voraussetzung für die Bewältigung einer Schadenslage, die Elemente der Organisation, Zuständigkeiten und Verantwortlichkeiten zu kennen sowie die Rolle der Krankenhäuser aus der Perspektive „Unfallchirurgie“ zu beleuchten. In der vorliegenden Arbeit werden die Grundsätze der Nomenklatur der katastrophenmedizinischen Versorgung, Organisation und mögliche Strategien zur Bewältigung dargestellt sowie die Grundlagen der Risikostratifizierung in der Vorbereitung erörtert. Dies alles geschieht mit dem Ziel, die Vorbereitung und Funktionsweise des eigenen Krankenhauses in einem Schadensfall oder einer Katastrophe optimieren.</AbstractText><CopyrightInformation>© 2024. The Author(s), under exclusive licence to Springer Medizin Verlag GmbH, ein Teil von Springer Nature.</CopyrightInformation></OtherAbstract><KeywordList Owner="NOTNLM"><Keyword MajorTopicYN="N">Armed conflicts</Keyword><Keyword MajorTopicYN="N">Critical infrastructure</Keyword><Keyword MajorTopicYN="N">Disaster medicine</Keyword><Keyword MajorTopicYN="N">Risk assessment</Keyword><Keyword MajorTopicYN="N">TraumaNetworks® DGU</Keyword></KeywordList><CoiStatement><b>Einhaltung ethischer Richtlinien</b> <b>Interessenkonflikt</b> A. Franke, D. Bieler und G. Achatz geben an, dass kein Interessenkonflikt besteht.Für diesen Beitrag wurden von den Autor/-innen keine Studien an Menschen oder Tieren durchgeführt. Für die aufgeführten Studien gelten die jeweils dort angegebenen ethischen Richtlinien.</CoiStatement></MedlineCitation><PubmedData><History><PubMedPubDate PubStatus="accepted"><Year>2024</Year><Month>10</Month><Day>2</Day></PubMedPubDate><PubMedPubDate PubStatus="medline"><Year>2024</Year><Month>11</Month><Day>19</Day><Hour>0</Hour><Minute>22</Minute></PubMedPubDate><PubMedPubDate PubStatus="pubmed"><Year>2024</Year><Month>11</Month><Day>19</Day><Hour>0</Hour><Minute>22</Minute></PubMedPubDate><PubMedPubDate PubStatus="entrez"><Year>2024</Year><Month>11</Month><Day>18</Day><Hour>23</Hour><Minute>13</Minute></PubMedPubDate></History><PublicationStatus>aheadofprint</PublicationStatus><ArticleIdList><ArticleId IdType="pubmed">39557658</ArticleId><ArticleId IdType="doi">10.1007/s00113-024-01493-3</ArticleId><ArticleId IdType="pii">10.1007/s00113-024-01493-3</ArticleId></ArticleIdList><ReferenceList><Title>Literatur</Title><Reference><Citation>Armstrong JBP (2024) Preparing your emergency department for disaster: Optimizing surge capacity during mass casualty events. In: Healthcare management forum. SAGE Publications Sage CA, Los Angeles, CA, S 86–89</Citation></Reference><Reference><Citation>Susai CJ, Alcasid NJ, Banks KC et al (2024) Multiple Casualty Incidents at a Level I Trauma Center: A 15-year Analysis. J Surg Res 295:487–492</Citation><ArticleIdList><ArticleId IdType="doi">10.1016/j.jss.2023.11.022</ArticleId><ArticleId IdType="pubmed">38071778</ArticleId></ArticleIdList></Reference><Reference><Citation>Tin D, Cheng L, Le D et al (2024) Natural disasters: A comprehensive study using EMDAT database 1995–2022. Public Health 226:255–260</Citation><ArticleIdList><ArticleId IdType="doi">10.1016/j.puhe.2023.11.017</ArticleId><ArticleId IdType="pubmed">38091814</ArticleId></ArticleIdList></Reference><Reference><Citation>Franke A, Lehmann W, Wurmb T (2023) Stationäre chirurgische Versorgung in Großschadenslagen und Katastrophen – Grundlagen, Ziele, Konzepte, Vorbereitung. Chirurgie</Citation></Reference><Reference><Citation>Franke A, Lehmann W, Wurmb T (2023) Stationäre chirurgische Versorgung in Großschadenslagen und Katastrophen – aktuelle Behandlungskapazitäten in Abhängigkeit von Alarmierungsstatus des Krankenhauses und Versorgungskonzept. Chirurgie</Citation></Reference><Reference><Citation>https://www.bbk.bund.de/SiteGlobals/Forms/Suche/Mediathek/Mediathek_Formular.html?nn=22688&amp;cl2Categories_FormatMediathek=buergerundfachinformationen&amp;templateQueryString=%22Risikoanalyse-Bund-Downloads%22&amp;cl2Categories_Themen=risikomanagement&amp;sortOrder=dateOfIssue_dt+desc&amp;pageLocale=de . Zugegriffen: 03. November 2024</Citation></Reference><Reference><Citation>Bundestag D (2007) Gesetz über den Zivilschutz und die Katastrophenhilfe des Bundes (Zivilschutz- und Katastrophenhilfegesetz-ZSKG). https://www.bbk.bund.de/SharedDocs/Downloads/BBK/DE/FIS</Citation></Reference><Reference><Citation>Kzv ZV (2016) Konzeption Zivile Verteidigung (KZV)</Citation></Reference><Reference><Citation>BFBUK (2021) 10 Jahre Risikoanalyse im Bevölkerungsschutz Bund, S 1–108</Citation></Reference><Reference><Citation>Deutschland B (2024) Bericht zur Risikoanalyse für den Zivilschutz 2023. Bundestagsdrucksache 20(10476):20–16</Citation></Reference><Reference><Citation>https://www.nationalesicherheitsstrategie.de</Citation></Reference><Reference><Citation>Wurmb T, Rechenbach P, Scholtes K (2017) Hospital emergency plan: the consequence-based model. Med Klin Intensivmed Notfmed 112:618–621</Citation><ArticleIdList><ArticleId IdType="doi">10.1007/s00063-016-0190-8</ArticleId><ArticleId IdType="pubmed">27376541</ArticleId></ArticleIdList></Reference><Reference><Citation>Wurmb T, Scholtes K, Kolibay F et al (2021) Krankenhausalarm- und -einsatzplanung – Krisenvorbereitung und Krisenbewältigung. Notaufnahme Up2date 3:283–295</Citation><ArticleIdList><ArticleId IdType="doi">10.1055/a-1216-3698</ArticleId></ArticleIdList></Reference><Reference><Citation>Schwarz B (2024) Explorative Untersuchung ausgewählter Schnittstellen zwischen der Krankenhausalarm- und -einsatzplanung und Business Continuity Managementsystemen im Kontext des KRITIS-Dachgesetzes. Hochschulbibliothek der Technischen Hochschule Köln</Citation></Reference><Reference><Citation>Hick JL, Einav S, Hanfling D et al (2014) Surge capacity principles: care of the critically ill and injured during pandemics and disasters: CHEST consensus statement. Chest 146:e1S–e16S</Citation><ArticleIdList><ArticleId IdType="doi">10.1378/chest.14-0733</ArticleId><ArticleId IdType="pubmed">25144334</ArticleId></ArticleIdList></Reference><Reference><Citation>Wurmb T, Ertl G, Ernestus RI et al (2020) Command and control in hospitals during SARS-CoV‑2 pandemic: the windmill model of disaster response. J Emerg Manag 18:19–22</Citation><ArticleIdList><ArticleId IdType="doi">10.5055/jem.2020.0520</ArticleId><ArticleId IdType="pubmed">33351181</ArticleId></ArticleIdList></Reference><Reference><Citation>Wurmb T, Hahn N, Leflnau P et al (2022) COVID-19-Pandemie: Führung in Krisensituationen mithilfe des Windmühlenmodells. Dtsch Arztebl Int 119:A-64</Citation></Reference><Reference><Citation>Wurmb T, Kolibay F, Scholtes K et al (2022) Management einer klinischen Kapazitätenüberlastung durch Massenanfall von Patienten. AINS 57:602–615</Citation><ArticleIdList><ArticleId IdType="pubmed">36228598</ArticleId></ArticleIdList></Reference><Reference><Citation>https://register.awmf.org/de/leitlinien/detail/001-043</Citation></Reference><Reference><Citation>Franke A, Bieler D, Lehmann W et al (2024) Nationale Herausforderungen für die Unfallchirurgie in Deutschland bei Gewalt und Krieg. Die Unfallchirurgie, S 1–8</Citation></Reference><Reference><Citation>Friemert B, Kulla M, Schwab R (2024) Patientenversorgung, Ausbildung und Klinische Forschung der Bundeswehrkrankenhäuser im Wechsel der Zeiten! Wehrmed Monatsschr 2024:372–380</Citation></Reference><Reference><Citation>Lauth O, Diehm J, Hartmann R et al (2024) Gesundheitsstrukturreform und Zeitenwende: Die Weiterentwicklung der Bundeswehrkrankenhäuser im Kontext gesundheits- und sicherheitspolitischer Entwicklungen. Wehrmed Monatsschr 68:365–371</Citation></Reference><Reference><Citation>Bmg (2024) BFG. https://www.bundesgesundheitsministerium.de/presse/interviews/interview/noz-02-03-24.html</Citation></Reference><Reference><Citation>Johna S (2024) Medizinischer Fachkräftemangel als strukturelles Problem. Die Innere Medizin, S 1–7</Citation></Reference></ReferenceList></PubmedData></PubmedArticle>