<PubmedArticle><MedlineCitation Status="MEDLINE" Owner="NLM" IndexingMethod="Automated"><PMID Version="1">39319950</PMID><DateCompleted><Year>2024</Year><Month>09</Month><Day>25</Day></DateCompleted><DateRevised><Year>2024</Year><Month>09</Month><Day>27</Day></DateRevised><Article PubModel="Electronic-eCollection"><Journal><ISSN IssnType="Electronic">1678-4464</ISSN><JournalIssue CitedMedium="Internet"><Volume>40</Volume><Issue>9</Issue><PubDate><Year>2024</Year></PubDate></JournalIssue><Title>Cadernos de saude publica</Title><ISOAbbreviation>Cad Saude Publica</ISOAbbreviation></Journal><ArticleTitle>[Sex workers in the Brazilian pandemic: effects on and relations with health].</ArticleTitle><Pagination><StartPage>e00181123</StartPage><MedlinePgn>e00181123</MedlinePgn></Pagination><ELocationID EIdType="pii" ValidYN="Y">e00181123</ELocationID><ELocationID EIdType="doi" ValidYN="Y">10.1590/0102-311XPT181123</ELocationID><ELocationID EIdType="pii" ValidYN="Y">S0102-311X2024000901400</ELocationID><Abstract><AbstractText>This paper describes the results of the study I Want More! The Lives of Sex Workers During the COVID-19 Pandemic, which is part of the EPIC community research program. The study analyzed the effects of the pandemic on the lives of cis, trans and travesti sex workers in nine Brazilian states and 11 cities throughout 2020 and 2021. This article focuses on the qualitative component of the study, which was based on semi-structured, remote and face-to-face interviews carried out with 43 sex workers, and its comparison with the quantitative component. The effects are analyzed in relation to the Brazilian pandemic framework, considering the social, economic and political dimensions of the COVID-19 virus. Some of the key themes of the analysis are cases of illness, specific social isolation practices, prevention and care management practices, individual vaccination and collective vaccination strategies. We also share the daily and activist responses drawn up by sex workers in a political agenda that opposes the individualistic, familialist, domestic, and neoliberal logic of isolation by adopting community care perspectives, which was the only line of health action for this work category during the pandemic. Collective actions reposition sex work at the interface between public health and human rights and take as their principle the "street knowledge", from activism, and the workers' power of decision over their own bodies.</AbstractText></Abstract><AuthorList CompleteYN="Y"><Author ValidYN="Y"><LastName>Calabria</LastName><ForeName>Amanda de Mello</ForeName><Initials>AM</Initials><Identifier Source="ORCID">0000-0001-5631-6643</Identifier><AffiliationInfo><Affiliation>Instituto de História, Universidade Federal Fluminense, Niterói, Brasil.</Affiliation></AffiliationInfo></Author><Author ValidYN="Y"><LastName>Lorente</LastName><ForeName>Nicolas</ForeName><Initials>N</Initials><Identifier Source="ORCID">0000-0002-5320-1493</Identifier><AffiliationInfo><Affiliation>Laboratoire de Recherche Communautaire, Coalition PLUS, Pantin, France.</Affiliation></AffiliationInfo><AffiliationInfo><Affiliation>Centre d'Estudis Epidemiològics sobre les Infeccions de Transmissió Sexual i Sida de Catalunya, Departament de Salut, Badalona, España.</Affiliation></AffiliationInfo></Author><Author ValidYN="Y"><LastName>Santos</LastName><ForeName>Michel de Oliveira Furquim Dos</ForeName><Initials>MOFD</Initials><Identifier Source="ORCID">0000-0003-0083-5924</Identifier><AffiliationInfo><Affiliation>Faculdade de Saúde Pública, Universidade de São Paulo, São Paulo, Brasil.</Affiliation></AffiliationInfo></Author><Author ValidYN="Y"><LastName>Azevedo</LastName><ForeName>Ana Carolina Braga</ForeName><Initials>ACB</Initials><Identifier Source="ORCID">0000-0001-5593-2479</Identifier><AffiliationInfo><Affiliation>Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas, Universidade de São Paulo, São Paulo, Brasil.</Affiliation></AffiliationInfo></Author><Author ValidYN="Y"><LastName>Carvalho</LastName><ForeName>Paula Galdino Cardin de</ForeName><Initials>PGC</Initials><Identifier Source="ORCID">0000-0002-0756-4920</Identifier><AffiliationInfo><Affiliation>Faculdade de Ciências Médicas da Santa Casa de São Paulo, São Paulo, Brasil.</Affiliation></AffiliationInfo></Author><Author ValidYN="Y"><LastName>Barros</LastName><ForeName>Daniel Dutra de</ForeName><Initials>DD</Initials><Identifier Source="ORCID">0000-0002-5599-7915</Identifier><AffiliationInfo><Affiliation>Faculdade de Ciências Médicas da Santa Casa de São Paulo, São Paulo, Brasil.</Affiliation></AffiliationInfo></Author><Author ValidYN="Y"><LastName>Oliveira</LastName><ForeName>Gizelle Aparecida</ForeName><Initials>GA</Initials><Identifier Source="ORCID">0000-0001-9738-794X</Identifier><AffiliationInfo><Affiliation>Faculdade de Saúde Pública, Universidade de São Paulo, São Paulo, Brasil.</Affiliation></AffiliationInfo></Author><Author ValidYN="Y"><LastName>Font</LastName><ForeName>Océane Apffel</ForeName><Initials>OA</Initials><Identifier Source="ORCID">0009-0009-8451-6111</Identifier><AffiliationInfo><Affiliation>Laboratoire de Recherche Communautaire, Coalition PLUS, Pantin, France.</Affiliation></AffiliationInfo><AffiliationInfo><Affiliation>Centre d'Estudis Epidemiològics sobre les Infeccions de Transmissió Sexual i Sida de Catalunya, Departament de Salut, Badalona, España.</Affiliation></AffiliationInfo></Author><Author ValidYN="Y"><LastName>Nascimento</LastName><ForeName>Silvana de Souza</ForeName><Initials>SS</Initials><Identifier Source="ORCID">0000-0001-5661-4915</Identifier><AffiliationInfo><Affiliation>Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas, Universidade de São Paulo, São Paulo, Brasil.</Affiliation></AffiliationInfo></Author><Author ValidYN="Y"><LastName>Veras</LastName><ForeName>Maria Amelia de Sousa Mascena</ForeName><Initials>MASM</Initials><Identifier Source="ORCID">0000-0002-1159-5762</Identifier><AffiliationInfo><Affiliation>Faculdade de Ciências Médicas da Santa Casa de São Paulo, São Paulo, Brasil.</Affiliation></AffiliationInfo></Author><Author ValidYN="Y"><LastName>Castro</LastName><ForeName>Daniela Rojas</ForeName><Initials>DR</Initials><Identifier Source="ORCID">0000-0002-5379-1438</Identifier><AffiliationInfo><Affiliation>Laboratoire de Recherche Communautaire, Coalition PLUS, Pantin, France.</Affiliation></AffiliationInfo><AffiliationInfo><Affiliation>Institut des Sciences de la Santé Publique, Aix Marseille Université, Marseille, France.</Affiliation></AffiliationInfo></Author><Author ValidYN="Y"><LastName>Nieto Olivar</LastName><ForeName>José Miguel</ForeName><Initials>JM</Initials><Identifier Source="ORCID">0000-0002-7648-7009</Identifier><AffiliationInfo><Affiliation>Faculdade de Saúde Pública, Universidade de São Paulo, São Paulo, Brasil.</Affiliation></AffiliationInfo></Author></AuthorList><Language>por</Language><PublicationTypeList><PublicationType UI="D016428">Journal Article</PublicationType></PublicationTypeList><VernacularTitle>Trabalhadoras sexuais no marco pandêmico brasileiro: efeitos em e relações com a saúde.</VernacularTitle><ArticleDate DateType="Electronic"><Year>2024</Year><Month>09</Month><Day>20</Day></ArticleDate></Article><MedlineJournalInfo><Country>Brazil</Country><MedlineTA>Cad Saude Publica</MedlineTA><NlmUniqueID>8901573</NlmUniqueID><ISSNLinking>0102-311X</ISSNLinking></MedlineJournalInfo><CitationSubset>IM</CitationSubset><MeshHeadingList><MeshHeading><DescriptorName UI="D006801" MajorTopicYN="N">Humans</DescriptorName></MeshHeading><MeshHeading><DescriptorName UI="D001938" MajorTopicYN="N" Type="Geographic">Brazil</DescriptorName><QualifierName UI="Q000453" MajorTopicYN="N">epidemiology</QualifierName></MeshHeading><MeshHeading><DescriptorName UI="D000086382" MajorTopicYN="Y">COVID-19</DescriptorName><QualifierName UI="Q000453" MajorTopicYN="N">epidemiology</QualifierName><QualifierName UI="Q000517" MajorTopicYN="N">prevention &amp; control</QualifierName></MeshHeading><MeshHeading><DescriptorName UI="D060386" MajorTopicYN="Y">Sex Workers</DescriptorName><QualifierName UI="Q000523" MajorTopicYN="N">psychology</QualifierName><QualifierName UI="Q000706" MajorTopicYN="N">statistics &amp; numerical data</QualifierName></MeshHeading><MeshHeading><DescriptorName UI="D005260" MajorTopicYN="N">Female</DescriptorName></MeshHeading><MeshHeading><DescriptorName UI="D058873" MajorTopicYN="Y">Pandemics</DescriptorName></MeshHeading><MeshHeading><DescriptorName UI="D000328" MajorTopicYN="N">Adult</DescriptorName></MeshHeading><MeshHeading><DescriptorName UI="D036301" MajorTopicYN="N">Qualitative Research</DescriptorName></MeshHeading><MeshHeading><DescriptorName UI="D006806" MajorTopicYN="N">Human Rights</DescriptorName></MeshHeading><MeshHeading><DescriptorName UI="D012934" MajorTopicYN="N">Social Isolation</DescriptorName><QualifierName UI="Q000523" MajorTopicYN="N">psychology</QualifierName></MeshHeading><MeshHeading><DescriptorName UI="D000086402" MajorTopicYN="N">SARS-CoV-2</DescriptorName></MeshHeading><MeshHeading><DescriptorName UI="D008297" MajorTopicYN="N">Male</DescriptorName></MeshHeading><MeshHeading><DescriptorName UI="D055815" MajorTopicYN="N">Young Adult</DescriptorName></MeshHeading></MeshHeadingList><OtherAbstract Type="Publisher" Language="por"><AbstractText>Este trabalho apresenta os resultados do estudo Eu Quero é Mais! A Vida de Profissionais do Sexo Durante a Pandemia da COVID-19, integrante do programa de investigação comunitária EPIC. O estudo analisou os efeitos da pandemia nas vidas de trabalhadoras sexuais cis, trans e travestis em nove Unidades da Federação e 11 cidades brasileiras ao longo de 2020 e 2021. O artigo tem como foco o componente qualitativo do estudo baseado em entrevistas semiestruturadas realizadas de forma presencial e remota com 43 trabalhadoras sexuais, e seu cotejamento com o componente quantitativo. Os efeitos são analisados em relação com o marco pandêmico brasileiro, considerando as dimensões sociais, econômicas e políticas do vírus da COVID-19. Entre as temáticas chaves da análise, se destacam: casos de adoecimento, práticas localizadas de isolamento social, práticas de prevenção e gerenciamento de cuidado, vacinação individual e estratégias coletivas de vacinação. Compartilhamos também as respostas cotidianas e ativistas traçadas por trabalhadoras sexuais numa agenda política que se contrapõe à lógica individualista, familiarista, doméstica e neoliberal de isolamento, por meio de perspectivas comunitárias de cuidado, o que se desenhou como a única linha de ação em saúde para a categoria durante a pandemia. As ações coletivas reposicionam o trabalho sexual na interface entre a saúde pública e os direitos humanos e tomam como princípio os conhecimentos das ruas, desde os ativismos, e o poder de decisão delas próprias sobre seus corpos.</AbstractText></OtherAbstract><OtherAbstract Type="Publisher" Language="spa"><AbstractText>Este trabajo presenta los resultados del estudio ¡Yo Quiero Más! La Vida de las Profesionales del Sexo Durante la Pandemia de la COVID-19, parte del programa de investigación comunitaria EPIC. El estudio analizó los efectos de la pandemia en la vida de trabajadoras sexuales cis, trans y travestis en 9 estados y 11 ciudades brasileñas a lo largo del 2020 y del 2021. El artículo se centra en el componente cualitativo del estudio basado en entrevistas semiestructuradas realizadas de forma presencial y remota a 43 trabajadoras sexuales y su comparación con el componente cuantitativo. Los efectos se analizan con relación al marco pandémico brasileño, considerando las dimensiones sociales, económicas y políticas del virus de la COVID-19. Entre las temáticas clave del análisis, destacan: casos de enfermedad, prácticas localizadas de aislamiento social, prácticas de prevención y gestión del cuidado, vacunación individual y estrategias colectivas de vacunación. Compartimos también las respuestas cotidianas y activistas esbozadas por las trabajadoras sexuales en una agenda política que se opone a la lógica individualista, familiarista, doméstica y neoliberal del aislamiento, por medio de perspectivas comunitarias de cuidado, lo que se diseñó como la única línea de acción en salud para la categoría durante la pandemia. Las acciones colectivas reposicionan el trabajo sexual en la interfaz entre la salud pública y los derechos humanos y toman como principio el conocimiento de la calle, desde el activismo, y su poder de decisión sobre sus cuerpos.</AbstractText></OtherAbstract></MedlineCitation><PubmedData><History><PubMedPubDate PubStatus="received"><Year>2023</Year><Month>10</Month><Day>2</Day></PubMedPubDate><PubMedPubDate PubStatus="accepted"><Year>2024</Year><Month>3</Month><Day>22</Day></PubMedPubDate><PubMedPubDate PubStatus="medline"><Year>2024</Year><Month>9</Month><Day>25</Day><Hour>16</Hour><Minute>19</Minute></PubMedPubDate><PubMedPubDate PubStatus="pubmed"><Year>2024</Year><Month>9</Month><Day>25</Day><Hour>16</Hour><Minute>18</Minute></PubMedPubDate><PubMedPubDate PubStatus="entrez"><Year>2024</Year><Month>9</Month><Day>25</Day><Hour>8</Hour><Minute>35</Minute></PubMedPubDate><PubMedPubDate PubStatus="pmc-release"><Year>2024</Year><Month>9</Month><Day>20</Day></PubMedPubDate></History><PublicationStatus>epublish</PublicationStatus><ArticleIdList><ArticleId IdType="pubmed">39319950</ArticleId><ArticleId IdType="pmc">PMC11415046</ArticleId><ArticleId IdType="doi">10.1590/0102-311XPT181123</ArticleId><ArticleId IdType="pii">S0102-311X2024000901400</ArticleId></ArticleIdList><ReferenceList><Reference><Citation>Segata J, Schuch P, Damo AS, Victora C. A COVID-19 e suas múltiplas pandemias. Horizontes Antropológicos. 2021;27:7–25.</Citation></Reference><Reference><Citation>Rui T, França IL, Machado BF, Rossi G, Arruti JM. Antropologia e pandemia escalas e conceitos. Horizontes Antropológicos. 2021;27:27–47.</Citation></Reference><Reference><Citation>Toniol R, Grossi M. How Brazilian social scientists responded to the pandemic. Horizontes Antropológicos. 2021;27:307–336.</Citation></Reference><Reference><Citation>Queiroz RS. As epidemias como fenômenos sociais totais o surto de gripe espanhola em São Paulo (1918) Revista USP. 2004;(63):64–73.</Citation></Reference><Reference><Citation>Associação Brasileira de Saúde Coletiva  Dossiê Abrasco. Pandemia de COVID-19.  [29/Set/2023].  
 https://materiais.abrasco.org.br/publicacoes-abrascao/
</Citation></Reference><Reference><Citation>Asano CL, Ventura DFL, Aith FMA, Reis RR, Ribeiro TB. Direitos na pandemia: mapeamento e análise das normas jurídicas de
resposta à COVID-19 no Brasil.  [29/Set/2023].  
 https://static.poder360.com.br/2021/01/boletim-direitos-na-pandemia.pdf
.</Citation></Reference><Reference><Citation>Werneck GL, Carvalho MS. A pandemia de COVID-19 no Brasil crônica de uma crise sanitária anunciada. Cad Saúde Pública. 2020;36:e00068820.</Citation><ArticleIdList><ArticleId IdType="pubmed">32402007</ArticleId></ArticleIdList></Reference><Reference><Citation>Ribeiro KB, Ribeiro AF, Veras MASM, De Castro MC. Social inequalities and COVID-19 mortality in the city of São Paulo, Brazil. Int J Epidemiol. 2021;50:732–742.</Citation><ArticleIdList><ArticleId IdType="pmc">PMC7989375</ArticleId><ArticleId IdType="pubmed">33657223</ArticleId></ArticleIdList></Reference><Reference><Citation>Matta GC, Rego S, Souto EP, Segata J, compilers. In: Os impactos sociais da COVID-19 no Brasil: populações vulnerabilizadas e respostas à pandemia. Rio de Janeiro: Editora Fiocruz; 2021. (Série Informação para Ação na COVID-19)</Citation></Reference><Reference><Citation>Santos MPA, Nery JS, Goes EF, Silva A, Santos ABS, Batista LE. População negra e COVID-19 reflexões sobre racismo e saúde. Estud Av. 2020;34:225–244.</Citation></Reference><Reference><Citation>Santos HLPC, Maciel FBM, Santos KR, Conceição CDVS, Oliveira RS, Silva NRF. Necropolitics and the impact of COVID-19 on the Black community in Brazil a literature review and a document analysis. Ciênc Saúde Colet. 2020;25(2):4211–4224.</Citation><ArticleIdList><ArticleId IdType="pubmed">33027358</ArticleId></ArticleIdList></Reference><Reference><Citation>Santos B, Siqueira I, Oliveira C, Murray L, Blanchette T, Bonomi C. Sex work, essential work a historical and (necro)political analysis of sex work in times of COVID-19 in Brazil. Soc Sci (Basel) 2021;10:2–2.</Citation></Reference><Reference><Citation>Riegel L, Di Ciaccio M, Ben Moussa A, Velter A, Acosta ME, Villes V. La recherche communautaire en temps de pandémie retour sur l'étude multi-pays EPIC. Sante Publique (Paris) 2022;33:1005–1009.</Citation><ArticleIdList><ArticleId IdType="pubmed">35724175</ArticleId></ArticleIdList></Reference><Reference><Citation>McClintock A. Couro imperial: raça, gênero e sexualidade no embate colonial. Campinas: Editora Unicamp; 2010.</Citation></Reference><Reference><Citation>Moutinho L. Diferenças e desigualdades negociadas raça, sexualidade e gênero em produções acadêmicas recentes. Cadernos Pagu. 2014;(42):201–248.</Citation></Reference><Reference><Citation>Mountian I. Aspectos sobre travestilidade e envelhecimento história, corpo e imigração. Quaderns de Psicologia. 2015;17:31–44.</Citation></Reference><Reference><Citation>Sodré F. Epidemia de COVID-19 questões críticas para a gestão da saúde pública no Brasil. Trab Educ Saúde. 2020;18:e00302134</Citation></Reference><Reference><Citation>Rache B, Rocha R, Nunes L, Spinola P, Malik AM, Massuda A. Necessidades de infraestrutura do SUS em preparo ao COVID- 19: leitos de
UTI, respiradores e ocupação hospitalar.  [21/Set/2023].  
 https://observatoriohospitalar.fiocruz.br/biblioteca/necessidades-de-infraestrutura-do-sus-em-preparo-ao-COVID-19-leitos-de-uti-respiradores
.</Citation></Reference><Reference><Citation>Brooks SK, Webster RK, Smith LE, Woodland L, Wessely S, Greenberg N. The psychological impact of quarantine and how to reduce it rapid review of the evidence. Lancet. 2020;395:912–920.</Citation><ArticleIdList><ArticleId IdType="pmc">PMC7158942</ArticleId><ArticleId IdType="pubmed">32112714</ArticleId></ArticleIdList></Reference><Reference><Citation>Ribeiro FMV, Santos MOF, Calabria AM, Olivar JMN. "As puta mesmo se ajudam": respostas coletivas do movimento
organizado de prostitutas à pandemia da COVID-19. In: 46º Encontro Anual da Associação Nacional de Pós-graduação e
Pesquisa em Ciências Sociais (Anpocs).  https://www.encontro2022.anpocs.com/arquivo/downloadpublic?q=YToyOntzOjY6InBhcmFtcyI7czozNjoiYToxOntzOjEwOiJJRF9BUlFVSVZPIjtzOjU6IjEwMDY0Ijt9IjtzOjE6ImgiO3M6MzI6ImU3ZThlYmUxZWJlZDRlNWIyMDYzMjIzNTY0MTk5NTI2Ijt9&amp;usg=AOvVaw30y6eVEBC47KkztUrL-FlL&amp;opi=89978449</Citation></Reference><Reference><Citation>Olivar JMN. Devir puta : políticas da prostituição na experiências de quatro mulheres militantes. Rio de Janeiro: EdUERJ; 2013.</Citation></Reference><Reference><Citation>Blanchette TG, Silva AP. Correa S, Parker R. Sexualidade e política na América Latina: histórias, intersecções, paradoxos. Rio de Janeiro: Sexual Policies Watch; 2011. Amor um real por minuto: a prostituição como atividade econômica no Brasil urbano; pp. 192–233.</Citation></Reference><Reference><Citation>Nascimento SS. Corpo-afeto, corpo-violência experiências na prostituição de estrana da Paraíba. Revista Ártemis. 2014;XVIII:69–86.</Citation></Reference><Reference><Citation>Tedesco LL. Explorando o negócio do sexo: uma etnografia sobre as relações afetivas e comerciais entre prostitutas e agenciadores em Porto Alegre/RS. Porto Alegre: Programa de Pós-graduação em Antropologia Social, Universidade Federal do Rio Grande do Sul; 2008. Dissertação de Mestrado.</Citation></Reference><Reference><Citation>Flauzina A, Pires T. Políticas da morte COVID-19 e os labirintos da cidade negra. Revista Brasileira de Políticas Públicas. 2020;10:75–92.</Citation></Reference><Reference><Citation>Foucault M. Nascimento da biopolítica: curso dado no Collège de France (1978-1979) São Paulo: Martins Fontes; 2008.</Citation></Reference><Reference><Citation>Vieira PR, Garcia LP, Maciel ELN. Isolamento social e o aumento da violência doméstica o que isso nos revela? Rev Bras Epidemiol. 2020;23:e200033.</Citation><ArticleIdList><ArticleId IdType="pubmed">32321005</ArticleId></ArticleIdList></Reference><Reference><Citation>Associação Nacional de Travestis e Transexuais  Assassinatos contra travestis e transexuais brasileiras em
2020.  [21/Set/2023].  
 https://antrabrasil.files.wordpress.com/2020/09/boletim-4-2020-assassinatos-antra-1.pdf
.</Citation></Reference><Reference><Citation>Piscitelli A. Trânsitos: brasileiras nos mercados transnacionais do sexo. Rio de Janeiro: EdUERJ; 2013.</Citation></Reference><Reference><Citation>Pasini E. Sexo para quase todos a prostituição feminina na Vila Mimosa. Cadernos Pagu. 2005;(25):185–216.</Citation></Reference><Reference><Citation>Leite GS, Murray L, Lenz F. O par e o ímpar o potencial de gestão de risco para a prevenção de DST/HIV/AIDS em contextos de prostituição. Rev Bras Epidemiol. 2015;18:7–25.</Citation><ArticleIdList><ArticleId IdType="pubmed">26630296</ArticleId></ArticleIdList></Reference><Reference><Citation>Ministério da Saúde Portaria nº 13, de 19 de abril de 2021. Torna pública a decisão de incorporar o implante subdérmico de etonogestrel, condicionada à criação de programa específico, na prevenção da gravidez não planejada para mulheres em idade fértil: em situação de rua; com HIV/AIDS em uso de dolutegravir; em uso de talidomida; privadas de liberdade; trabalhadoras do sexo; e em tratamento de tuberculose em uso de aminoglicosídeos, no âmbito do Sistema Único de Saúde - SUS. Diário Oficial da União. 2021 Apr 22;</Citation></Reference><Reference><Citation>Minayo MCS. Determinação social, não Por quê? Cad Saúde Pública. 2021;37:e00010721.</Citation><ArticleIdList><ArticleId IdType="pubmed">34909925</ArticleId></ArticleIdList></Reference></ReferenceList></PubmedData></PubmedArticle>